<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with XXX -->
<chapter id="encoding-guide">
<title>Codificando con <application>MEncoder</application></title>

<sect1 id="menc-feat-dvd-mpeg4">
<title>Haciendo un MPEG4 (&quot;DivX&quot;) de alta calidad al ripear una película en DVD</title>

<para>
  Ripear un título de DVD en un archivo MPEG4 (DivX) de alta calidad
  involucra algunas consideraciones. Más abajo encontrará un ejemplo
  del proceso cuando el objetivo no es conseguir un tamaño determinado
  para el archivo (sino quizá ajustar el resultado en 2GB).
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> será usado para el
  video, y el audio será copiado como esté sin cambios.
</para>

<sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-crop">
<title>Recortando</title>
<para>
  Reproduzca el DVD y ejecute el filtro de detección de recorte
  (<option>-vf cropdetect</option>) en él. Esto le dará un rectángulo de
  recorte para usar en la codificación. La razón para el recorte es que muchas
  películas no están en las relaciones de aspecto estándar (16/9 o 4/3), o,
  por cualquier razón, la imagen no se ajusta bien dentro del marco de imagen.
  Además querrá recortar las bandas negras durante el ripeo. También mejora la
  calidad de la imagen porque el filo de las bandas negras consume un montón
  de bits. Un aspecto común es 2.35, el que se llama cinemascope. La mayoría
  de las películas de blockbuster tienen esta razón de aspecto.
</para>
</sect2>

<sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-quality">
<title>Nivel de calidad</title>
<para>
  A continuación debe elegir el nivel de calidad deseado. Cuando no necesite
  ajustar el tamaño resultante en un CD o en lo que sea, usar una cuantización
  constante, AKA calidad constante es una buena elección. De este modo cada
  marco de imagen toma tantos bits como necesite para mantener el nivel de
  calidad deseado, pero sin necesitar múltiples pasadas en la codificación.
  Con
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>, obtendrá una calidad
  constante usando
  <option>-lavcopts vqscale=<replaceable>N</replaceable></option>.
  <option>vqscale=3</option> debe darle un archivo por debajo de los 2GB
  de tamaño, dependiendo principalmente de la duración de la película y del
  ruido en el video (a más ruido, más difícil de comprimir será).
</para></sect2>

<sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-2gb">
<title>Archivos más grandes de 2GB</title>
<para>
  Si el archivo resultante codificado con calidad constante es más grande
  de 2GB, deberá crear un índice para poder luego verlos correctamente.
  Puede

<itemizedlist>
<listitem><para>
  reproducir el archivo con <option>-forceidx</option> para crear un
  índice sobre la marcha o bien
  </para></listitem>
<listitem><para>
  usar <option>-saveidx</option> para escribir un índice a un archivo
  una sola vez y luego <option>-loadidx</option> para usarlo cuando
  reproduzca el archivo.
  </para></listitem>
</itemizedlist>

  Si esto le incomoda, quizá quiera mantener el tamaño por debajo de los 2GB.
</para>

<para>
  Hay tres maneras de evitar esto. Puede intentar codificar de nuevo
  usando <option>vqscale=4</option> y ver si tiene el tamaño de
  archivo y la calidad de imagen aceptables. También peude usar
  <link linkend="menc-feat-divx4">codificación en 2 pasadas</link>.
  Como va a copiar la pista de audio como está y conoce por eso
  su tasa de bits, y además sabe la duración de la película, puede
  calcular la tasa de bits de video requerida para dar a la opción
  <option>-lavcopts vbitrate=<replaceable>bitrate</replaceable></option>
  sin usar
  <link linkend="menc-feat-divx4">codificación en 3 pasadas</link>.
</para>

<para>
  La tercera y posiblemente la mejor opción puede ser rebajar ligeramente
  la resolución. El rebajado suaviza ligeramente y la pérdida de detalle
  es visualmente menos dañina que el ver bloques y otros artifactos
  causados por la compresión MPEG. Escalar a un tamaño menor también reduce
  de manera efectiva el ruido en la imagen, lo que es aún mejor, ya que
  el ruido es más dificil de comprimir.
</para></sect2>

<sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-deinterlacing">
<title>Desentrelazado</title>
<para>
  Si la película está entrelazada, puede que quiera desentrelazarla como
  parte del ripeo. Es debatible si debe desentrelazarse en esta etaba. El
  beneficio es que al desentrelazar mientras convierte a MPEG4 ocasiona
  una mejor compresión, y luego es más fácil de ver con menos CPU en
  monitores de ordenador ya que no es necesario el desentrelazado en
  ese momento.
</para>

<para>
  Desentrelazar durante la etapa de ripeo es una buena idea dependiendo
  del DVD. Si el DVD está hecho desde una película, y tiene 24 fps,
  puede desentrelazar durante el ripeo. Si, sin embargo, el original
  es un video a 50/60 fps, convertirlo en un video desentrelazado
  a 23.976/25 fps puede perder información. Si decide desentrelazar, puede
  experimentar con distintos filtros de desentrelazado después. Vea
  <ulink url="http://www.wieser-web.de/MPlayer/">http://www.wieser-web.de/MPlayer/</ulink>
  para ejemplos. Un buen punto de partida es <option>-vf pp=fd</option>.
</para>

<para>
  Si está haciendo las dos cosas, recortando y desentrelazando, desentrelace
  <emphasis>antes</emphasis> de recortar. Actualmente, no es necesario
  si el desplazamiento de recorte es vertical y múltiplo de 2 pixels. Sin
  embargo con algunos otros filtros, como dering, deberá siempre hacer el recorte
  lo último, es un buen hábito poner el filtro de recortado el último.
</para></sect2>

<sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-telecine">
<title>Inversión de telecine</title>
<para>
  Si está ripeando un DVD PAL, con 25 fps, no necesita pensar en
  los fps. Use directamente 25 fps. Los DVDs NTSC por otro lado están
  a 29.97 fps (a menudo rondan los 30 fps, pero no tiene por qué).
  Si la película fue grabada desde TV, no necesita de nuevo tocar
  los fps. Pero si la película fue grabada desde una película, y por
  lo tanto a (exactamente) 24 fps, debe ser convertida a 29.97 fps
  cuando haga el DVD. Esta conversión donde se añaden 12 campos a
  cada 24 marcos de imagen de la película se llama telecine. Para más
  información acerca de telecine, vea una
  <ulink url="http://www.google.com/search?q=telecine+field+23.976">
  búsqueda en Google de &quot;telecine field 23.976&quot;</ulink>.
</para>

<para>
  En caso de que tenga un DVD telecine, puede que quiera hacer inversión
  del telecine, lo que significa convertir la película a 23.976 fps
  (29.97*4/5). De otro modo las panorámicas de cámara irán a trompicones
  y muy mal. Puede usar <option>-ofps 23.976</option> para ello. Cualquier
  cosas que esté en películas y necesite telecine inverso, no se
  mostrará en TV.
</para></sect2>

<sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-scaling">
<title>Escalado y razón de aspecto</title>
<para>
  Para mejor calidad, no escale la película durante el ripeo. El
  escalado a tamaño menor obviamente pierde detalle, y el escalado
  a mayor tamaño causa artefactos y hace el archivo mayor en tamaño. Los
  pixels en las películas DVD no son cuadrados, por eso las películas
  en DVD incluyen información acerca de la razón de aspecto correcta. Es
  posible almacenar la razón de aspecto en la cabecera del archivo
  de salida MPEG4. La mayoría de los reproductores de video ignoran
  esta información pero <application>MPlayer</application> la usará.
  Si solo va a usar <application>MPlayer</application> para ver el
  archivo ripeado, no necesitará escalar la película, solo pase
  <option>-lavcopts autoaspect</option> a
  <application>MEncoder</application> y las cosas funcionarán
  bien automágicamente. Si debe escalar la película, tenga
  cuidado con el tamaño dado especialmente si está recortándola.
</para>
</sect2>

<sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-summary">
<title>Sumando todo esto</title>
<para>
  Con todo lo mencionado más arriba en mente, se puede usar una órden
  de codificación como la siguiente

  <screen>
mencoder dvd://1 -aid 128 -oac copy -ovc lavc -lavcopts vcodec=mpeg4:vqscale=3:vhq:v4mv:trell:autoaspect \
  -ofps 23.976 -vf crop=720:364:0:56 -o Harry_Potter_2.avi
  </screen>

  Aquí <option>dvd://1</option> indica el título de DVD a ripear.
  La opción <option>-aid 128</option> indica el uso de la pista 128,
  y <option>-oac copy</option> para copiarla como está. Puede usar
  <application>MPlayer</application> para encontrar los valores
  correctos para las opciones.
</para>

<para>
  Las opciones <option>vhq:v4mv:trell</option> para
  <option>-lavcopts</option> mejoran la calidad frente a la tasa de bits, pero
  hacen que la codificacion dure más. Especialmente <option>trell</option>
  ralentiza la codificación pero incrementa la calidad visiblemente. Si quiere
  desentrelazar, añada un filtro <option>pp</option> a <option>-vf</option>,
  por ejemplo <option>-vf pp=fd,crop=720:364:0:56</option> (en ese orden).
  Si no necesita invertir el telecine, quite <option>-ofps 23.976</option>.
</para>
</sect2>

</sect1>

<sect1 id="menc-feat-telecine">
<title>Cómo tratar con telecine y entrelazado con DVDs NTSC</title>

<formalpara>
<title>Introducción</title>
<para>
  Le sugiero que visite esta página si no entiende mucho lo que está
  escrito en este documento:
  <ulink url="http://www.divx.com/support/guides/guide.php?gid=10">http://www.divx.com/support/guides/guide.php?gid=10</ulink>
  Esta URL enlaza a una descripción de lo que es telecine inteligible y
  razonablemente comprensible.
</para></formalpara>

<para>
  Por razones técnicas pertinentes a las limitaciones de reciente
  hardware de televisión, todos los videos que están pensados para ser
  reproducidos en una televisión NTSC deben tener 59.94 campos por segundo.
  Las películas hechas-para-TV y los espectáculos son grabados
  directamente a 24 o 23.976 marcos por segundo. Cuando una película
  para cine DVD es masterizada, el video es entonces convertido para la
  televisión usando un proceso llamado telecine.
</para>

<para>
  En un DVD, el video nunca se almacena como 59.94 campos por segundo.
  Para video que es originalmente a 59.94, cada par de campos es
  combinado para formar un marco de imagen, resultando en 29.97 marcos
  por segundo. Los reproductores de DVD por hardware entonces leen un
  indicador embebido en el flujo de video para determinar si son las
  líneas pares o las impares las que deben formar el primer campo.
</para>

<para>
  Normalmente, 23.976 marcos de imagen por segundo se mantienen así
  cuando son codificados en un DVD, y el reproductor de DVD debe
  realizar el telecine sobre la marcha. Algunas veces, sin embargo,
  el video es pasado por el proceso de telecine <emphasis>antes</emphasis>
  de ser almacenado en el DVD; incluso aunque tenga originalmente
  23.976 marcos de imagen por segundo, se hace que tenga 59.94 campos
  por segundo, y es almacenado en disco como 29.97 marcos de imagen
  por segundo.
</para>

<para>
  Cuando se observan como marcos individuales formados por 59.94 campos
  por segundo de video, telecine o viceversa, el entrelazado es claramente
  visible en cuanto hay movimiento, porque un campo (digamos, las líneas
  numeradas pares) representa un momento en el tiempo 1/59.94 de un
  segundo después de otro. Al reproducir video entrelazado en un
  ordenador se ve mal porque el monitor tiene una resolución mayor
  y porque el video es mostrado marco-tras-marco en lugar de
  campo-tras-campo.
</para>

<para>
Notas:
</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>
  Esta sección solo se aplica a DVDs NTSC, y no a PAL.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  El ejemplo <application>MEncoder</application> que hay a lo largo del
  documento <emphasis role="bold">no</emphasis> está comprendido para
  uso normal. Símplemente tiene lo mínimo requerido para codificar la
  categoría de video pertinente. Cómo hacer ripeados de DVD buenos o
  ajuste fino de <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>
  para máxima calidad no es el objetivo de este documento.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Hay un montón de notas a pie de página específicas en esta guia, enlazadas
  como esto:
  <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[1]</link>
  </para></listitem>
</itemizedlist>

<sect2 id="menc-feat-telecine-ident">
<title>Cómo decir el tipo de video que tiene</title>

<sect3 id="menc-feat-telecine-ident-progressive">
<title>Progresivo</title>
<para>
  Video progresivo fue grabado originalmente a 23.976 fps, y almacenado
  en el DVD sin alteración.
</para>

<para>
  Cuando reproduce un DVD progresivo en <application>MPlayer</application>,
  <application>MPlayer</application> mostrará la siguiente línea tan pronto
  como comience la película:

  <screen> demux_mpg: 24fps progressive NTSC content detected, switching framerate.</screen>

  Desde este punto de vista, demux_mpg nunca debe decir que encuentra
  &quot;contenido a 30fps NTSC.&quot;
</para>

<para>
  Cuando vea video progresivo, nunca debe ver ningún entrelazado. Tenga
  cuidado, sin embargo, porque algunas veces hay un poco de telecine
  mezclado, donde no se lo espera. He encontrado DVDs de espectáculos de
  TV que tienen un segundo de telecine en cada cambio de escena, o
  en lugares aleatorios incluso. Una vez vi un DVD que tenía el primer
  campo progresivo, y el segundo campo era telecine. Si quiere
  <emphasis>realmente</emphasis> saberlo, puede escanear la película
  entera:

  <screen>mplayer dvd://1 -nosound -vo null -benchmark</screen>

  Usando <option>-benchmark</option> hace que
  <application>MPlayer</application> reproduzca la película tan rápido
  como pueda; tenga en cuenta, dependiendo de su hardware, puede tardar
  bastante. Cada vez que demux_mpg informa de un cambio de tasa de bits,
  la línea inmediatamente por encima le dirá el tiempo en el que el
  cambio ha ocurrido.
</para>

<para>
  Algunas veces el video progresivo es referido como &quot;soft-telecine&quot;
  porque está pensado para ser procesado en telecine por el reproductor de DVD.
</para>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-ident-telecined">
<title>Telecine</title>
<para>
  Video con telecine fue grabado originalmente a 23.976 fps, pero fue
  pasado por proceso de telecine <emphasis>antes</emphasis> de ser
  escrito en el DVD.
</para>

<para>
  <application>MPlayer</application> no (nunca) informa de cambios
  en la tasa de bits cuando reproduce video con telecine.
</para>

<para>
  Al ver video con telecine, verá artefactos de entrelazado, que parecen
  &quot;parpadear&quot;: repetidamente aparecen y desaparecen.
  Puede verlo de cerca con
  <orderedlist>
  <listitem>
    <screen>mplayer dvd://1 -speed 0.1</screen>
    </listitem>
  <listitem><para>
    Busque una parte con movimiento.
    </para></listitem>
  <listitem><para>
    Localice un patrón de búsqueda-entrelazada y búsqueda-progresiva
    en marcos de imagen. Si el patrón que ve es PPPII,PPPII,PPPII,...
    entonces el video es con telecine. Si ve algún otro patrón, entonces
    el video puede que esté con telecine usando algún método no estándar
    y <application>MEncoder</application> no puede convertirlo sin pérdidas
    en progresivo. Si no ve ningún patrón, entonces lo más seguro es que
    sea entrelazado.
    </para></listitem>
  </orderedlist>
</para>

<para>
  Algunas veces el video telecine es referido como &quot;hard-telecine&quot;.
</para>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-ident-interlaced">
<title>Entrelazado</title>
<para>
  El video entrelazado fue originalmente grabado a 59.94 campos por segundo,
  y almacenado en el DVD como 29.97 marcos por segundo. El entreñazado
  es el resultado de combinar pares de campos en marcos, porque en cada
  marco de imagen, cada campo ocupa 1/59.94 segundos.
</para>

<para>
  Como en el video en telecine, <application>MPlayer</application> nunca
  debe informar de ningún cambio en la tasa de bits mientras reproduce
  contenido entrelazado.
</para>

<para>
  Cuando ve video entrelazado de cerca con <option>-speed 0.1</option>,
  puede ver que cada marco simple es entrelazado.
</para>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-ident-mixedpt">
<title>Mezcla progresiva y telecine</title>
<para>
  Todo video &quot;mezcla progresivo y telecine&quot; originalmente es a
  23.976 marcos por segundo, pero algunas partes de él terminan siendo en
  telecine.
</para>

<para>
  Cuando <application>MPlayer</application> reproduce esta categoria,
  (a menudo de forma repetida) cambia entre &quot;30fps NTSC&quot; y
  &quot;24fps progresivo NTSC&quot;. Consulte la parte de abajo de
  la salida de <application>MPlayer</application> para ver estos
  mensajes.
</para>

<para>
  Deberá consultar las secciones de &quot;30fps NTSC&quot; para
  asegurarse de que es telecine, y no simplemente entrelazado.
</para>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-ident-mixedpi">
<title>Mezcla de progresivo y entrelazado</title>
<para>
  En el contenido &quot;mezcla de progresivo y entrelazado&quot;, el
  video progresivo y entrelazado se colocan juntos.
</para>

<para>
  Esta categoría es similar a &quot;mezcla progresivo y telecine&quot;,
  hasta que examine las secciones de 30fps y vea que no tiene el patrón
  de telecine.
</para>
</sect3>

</sect2>

<sect2 id="menc-feat-telecine-encode">
<title>Cómo codificar cada categoría</title>
<para>
  Como dije antes al principio, las líneas de ejemplo de
  <application>MEncoder</application> de más abajo <emphasis role="bold">no</emphasis>
  son para ser usadas; solo son para demostrar los parámetros mínimos para codificar
  en cada categoría.
</para>

<sect3 id="menc-feat-telecine-encode-progressive">
<title>Progresivo</title>
<para>
  El video progresivo no requiere un filtrado especial para codificarlo. El
  único parámetro que seguramente necesita usar es <option>-ofps 23.976</option>.
  Si no lo hace, <application>MEncoder</application> intentará codificar a
  29.97 fps y marcos duplicados.
</para>

<para>
  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -ovc lavc -ofps 23.976</screen>
</para>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-encode-telecined">
<title>Telecine</title>
<para>
  Telecine puede ser invertido para obtener el contenido 23.976 original,
  usando un proceso llamado telecine-inverso.
  <application>MPlayer</application> contiene dos filtros para
  conseguir esto: <option>detc</option> y <option>ivtc</option>. Puede leer
  la página de manual para ver las diferencias, pero para DVDs nunca he tenido
  problemas con <option>ivtc</option>. Note que
  <emphasis role="bold">siempre</emphasis> deberá hacer telecine-inverso
  antes de cualquier reescalado; a menos que realmente sepa lo que está haciendo,
  telecine-inverso antes de recortar también
  <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[1]</link>. De nuevo,
  necesitará <option>-ofps 23.976</option> también.
</para>

<para>
  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf ivtc=1 -ovc lavc -ofps 23.976</screen>
</para>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-encode-interlaced">
<title>Entrelazado</title>
<para>
  Para la mayor parte de los casos prácticos no es posible obtener un
  video progresivo completo de un contenido entrelazado. La única manera
  de hacerlo sin perder la mitad de la resolución vertical es doblar la
  tasa de imágenes por segundo e intentar &quot;adivinar&quot; como se
  obtienen las correspondientes líneas para cada campo (esto ocasiona
  problemas - vea el método 3).
</para>

<orderedlist>
<listitem><para>

  Codifique el video en formato entrelazado. Normalmente, el entrelazado
  permite al codificador comprimir bien, pero
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> tiene dos
  parámetros específicos para jugar con video entrelazado un poco mejor:
  <option> ildct</option> y <option>ilme</option>. Además, es
  altamente recomendable usar <option>mbd=2</option>
  <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[2] </link> porque codifica
  los macrobloques como no entrelazados en lugares donde no hay movimiento.
  Note que <option>-ofps</option> NO es necesario aquí.

  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -ovc lavc -lavcopts ildct:ilme:mbd=2</screen>
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Use un filtro de desentrelazado antes de codificar. Hay varios
  filtros disponibles para elegir, cada uno con sus ventajas y sus
  desventajas. Consulte <option>mplayer -pphelp</option> para ver
  qué hay disponible (grep &quot;deint&quot;), y busque en las
  <ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/mailing_lists-es.html">
  listas de correo <application>MPlayer</application></ulink> para encontrar
  discusiones acerca de varios filtros. De nuevo, la tasa de bits por segundo
  no cambia, nada de <option>-ofps</option>. Además, el desentrelazado debe
  hacerse después del recortado <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">
  [1]</link> y antes del escalado.

  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf pp=lb -ovc lavc</screen>
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Desafortunadamente, esta opción tiene fallos con
  <application>MEncoder</application>; funcionará bien con
  <application>MEncoder G2</application>, pero todavía no está disponible.
  Puede experimentar cuelgues del sistema. De todos modos, el propósito
  de <option>-vf tfields</option> es crear una tasa de bits completa por
  campo, que haga que la tasa completa sea de 59.94. La ventaja de esta
  aproximación es que no hay pérdida de datos; sin embargo, como cada marco
  viene solo con un campo, las líneas que faltan tienen que se interpoladas
  de alguna manera. No hay buenos métodos para generar estos datos
  que faltan, y el resultado será un poco similar al que se obtiene cuando
  se usan algunos filtros de desentrelazado. La generación de las líneas
  que faltan crean otros problemas, símplemente porque se dobla la cantidad
  de datos. Por eso, tasas de bits más altas para la codificación son
  requeridas para mantener la calidad, y se usa más potencia de CPU para
  la codificación y la decodificación. tfields tiene varias opciones
  distintas para crear las líneas que faltan en cada marco. Si usa
  este método, refiérase al manual, y elija la opción que mejor se ajuste
  para su material. Note que cuando use <option>tfields</option>
  <emphasis role="bold">tiene que</emphasis> especificar <option>-fps</option>
  y <option>-ofps</option> para doblar la tasa de bits de su fuente
  original.

  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf tfields=2 -ovc lavc -fps 59.94 -ofps 59.94</screen>
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Si planea subescalar dramáticamente, puede codificar solo uno de los
  dos campos. Por supuesto, perderá la mitad de la resolución vertical,
  pero si planea subescalar a al menos 1/2 del original, la pérdida no
  importa mucho. El resultado será un archivo progresivo de 29.97 marcos
  por segundo. El procedimiento es usar <option>-vf field</option>, entonces
  recortar <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[1]</link> y
  escalar apropiadamente. Recuerde que tiene que ajustar la escala para
  compensar la resolución vertical que está siendo perdida.
  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf field=0 -ovc lavc</screen>
  </para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-encode-mixedpt">
<title>Mezcla de progresivo y telecine</title>
<para>
  Para mezclar video progresivo y telecine en un video completamente
  progresivo, las partes en telecine tienen que pasar por el proceso
  de telecine-inverso. Hay dos filtros que realizan esto nativamente, pero
  una solución mejor casi siempre es usar dos filtros conjuntamente
  (lea más adelante para más detalles).
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
  Actualmente el método más fiable para tratar este tipo de video
  es, en lugar de hacer telecine-inverso con las partes en telecine,
  pasar a telecine las partes que no lo son y luego hacer telecine-inverso
  del video completo. ¿Suena confuso? softpulldown es un filtro que
  hadce que el video se haga completamente en telecine. Si se sigue
  softpulldown con alguno de entre <option>detc</option> o
  <option>ivtc</option>, el resultado final será completamente progresivo.
  El recortado y el escalado debe hacerse después de las operaciones de
  telecine-inverso, y <option>-ofps 23.976</option> es necesario.

  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf softpulldown,ivtc=1 -ovc lavc -ofps 23.976</screen>
  </para>
  </listitem>
<listitem><para>
  <option>-vf pullup</option> está diseñado para hacer telecine-inverso
  con material en telecine mientras que deja el video progresivo como
  datos aislados. Pullup no funciona muy bien con el
  <application>MEncoder</application> actual, realmente está hecho
  para ser usado con <application>MEncoder G2</application> (cuando esté
  listo). Funciona bien sin <option>-ofps</option>, pero
  <option>-ofps</option> se necesita para prevenir salida con saltos.
  Con <option>-ofps</option>, algunas veces falla. Los problemas vienen
  de mantener la sincronización entre el audio y el video: elimina
  marcos antes de enviarlos a la cadena de filtros, en lugar de después.
  Como resultado, <option>pullup</option> algunas veces pierde los
  datos que necesita.
  </para>

  <para>
  Si <application>MEncoder</application> descarta demasiados marcos de
  imagen en una fila, se carga los buffers <option>pullup</option> y
  causa el fallo del programa.
  </para>

  <para>
  Incluso si <application>MEncoder</application> solo descarta un marco,
  <option>pullup</option> sigue sin verse bien, y puede resultar en
  una secuencia incorrecta de marcos de imagen. Incluso si no causa
  un fallo del sistema, <option>pullup</option> es capaz de hacer decisión
  de correcciones sobre como reensamblar los marcos progresivos, y
  hacer coincidir campos juntos de manera incorrecta o descargar
  algunos campos para compensar.
  </para>
  </listitem>

<listitem><para>
  Recientemente he usado <option>-vf filmdint</option> yo mismo, pero
  esto es lo que dice D Richard Felker III:

  <blockquote><para>Está bien, pero IMO (en mi opinión) intenta
    densentrelazar en lugar de hacer inversión del telecine
    demasiado a menudo (muy similar a los reproductores de sobremesa
    de DVD y TVs progresivas) que causan parpadeos que afean y
    otros artefactos. Si está haciendo uso de esto, necesita por lo
    menos perder algún tiempo haciendo un ajuste fino de las opciones
    y viendo la salida para asegurarse de que no está haciendolo mal.
    </para></blockquote>
  </para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="menc-feat-telecine-encode-mixedpi">
<title>Mezcla de progresivo y entrelazado</title>
<para>
  Hay dos opciones para tratar esta categoría, cada una con sus
  compromisos. Debe decidir si se quiere basar en la duración
  o localización de cada tipo.
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
  Trátelo como progresivo. Las partes entrelazadas parecen entrelazadas,
  y algunos campos entrelazados son descartados, resultando en un
  poco dispares y con saltos. Puede usar un filtro de postprocesado
  si quiere, pero degradará ligeramente las partes progresivas.
  </para>

  <para>
  Definitivamente esta opción no debe ser usada si quiere eventualmente
  mostrar el video en un dispositivo entrelazado (con una tarjeta de TV,
  por ejemplo). Si tiene marcos entrelazados en un video de 23.976 marcos
  por segundo, deben ponerse en telecine junto con los marcos
  progresivos. La mitad de los "marcos" entrelazados serán mostrados
  en duración de tres campos (3/59.94 segundos), resultando en un
  efecto de parpadeo &quot;con salto atrás en el tiempo&quot; lo que hace
  que se vea bastante mal. Si quiere intentarlo,
  <emphasis role="bold">debe</emphasis> usar un filtro de desentrelazado
  como <option>lb</option> o <option>l5</option>.
  </para>

  <para>
  También puede ser una mala idea para una pantalla progresiva.
  Descartará pares de campos consecutivos entrelazados, resultando
  en una discontinuidad que puede ser más visible que con el segundo
  método, el cual muestra algunos marcos progresivos dos veces. El
  video entrelazado a 29.97 marcos por segundo ya se ve realmente con
  saltitos porque debe ser mostrado a 59.94 campos por segundo, lo que
  hace que los marcos duplicados no estén durante mucho tiempo en pantalla.
  </para>

  <para>
  En cualquier caso, es mejor considerar su contenido y cómo quiere
  mostrarlo. Si su video es 90% progresivo y no tiene intención de
  mostrarlo en una TV, debería usar una aproximación progresiva. Si
  es solo la mitad progresivo, probablemente querrá codificarlo como
  está si todo está entrelazado.
  </para>
  </listitem>

<listitem><para>
  Trátelo como entrelazado. Algunas características de las partes
  progresivas serán tratadas por duplicado, resultando en una imagen
  a saltos. De nuevo, los filtros de desentrelazado pueden degradar
  ligeramente las partes progresivas.
  </para></listitem>

</itemizedlist>
</sect3>

</sect2>

<sect2 id="menc-feat-telecine-footnotes">
<title>Notas a pie de página</title>
<orderedlist>
<listitem><formalpara>
  <title>Acerca del recortado:</title>
  <para>
  Los datos de video de los DVDs son almacenados en un formato llamado
  YUV 4:2:0. En video YUV, la luminancia (&quot;brillo&quot;) y la
  crominancia (&quot;color&quot;) se almacenan por separado. Debido
  a que el ojo humano es menos sensible al color que al brillo, en una
  imagen YUV 4:2:0 hay solo un pixel de crominancia por cada cuatro de
  luminancia (dos por lado) teniendo el pixel de crominancia común.
  Debe recortar YUV progresivo 4:2:0 a resoluciones pares, e incluso usar
  desplazamientos pares. Por ejemplo, <option>crop=716:380:2:26</option>
  es CORRECTO pero <option>crop=716:380:3:26</option> no lo es.
  </para>
  </formalpara>

  <para>
  Cuando esté tratando con YUV 4:2:0 entrelazado, la situación es un
  poco más complicada. En lugar de cada cuatro pixels de luminancia en
  el <emphasis>marco</emphasis> compartiendo uno de crominancia, cada
  cuatro de luminancia en cada <emphasis>campo</emphasis> comparten un
  pixel de crominancia. Cuando los campos son entrelazados para formar
  un marco, cada scanline es un pixel de alta. Ahora, en lugar de cada
  cuatro pixels de luminancia en un cuadrado, hay dos pixels lado-a-lado,
  y los otros dos pixels están lado-a-lado dos scanlines más abajo. Los dos
  pixels de luminancia en la scanline intermedia son del otro campo, y
  por eso comparten un pixel distinto de crominancia con dos pixels de
  luminancia dos scanlines más allá. Toda esta confusión hace necesario
  tener dimensiones y desplazamientos de recorte vertical en múltiplos
  de cuatro. El horizontal puede quedarse igual.
  </para>

  <para>
  Para video en telecine, recomiendo que se recorte después de hacer
  la inversión del telecine. Una vez que el video es progresivo solo
  necesita recortar con números pares. Si realmente quiere ganar algo
  de velocidad más que lo que el primer recortado puede ofrecer, debe
  recortar verticalmente en múltiplos de cuatro o bien usar el filtro
  de telecine-inverso con los datos apropiados.
  </para>

  <para>
  Para video entrelazado (no telecine), siempre debe recortar
  verticalmente por múltiplos de cuatro a menos que use
  <option>-vf field</option> antes de recortar.
  </para>
  </listitem>

<listitem><formalpara>
  <title>Acerca de los parámetros de codificado y la calidad:</title>
  <para>
  Solo porque yo recomiendo <option>mbd=2</option> aquí no significa que
  deba ser usado siempre. Junto con <option>trell</option>,
  <option>mbd=2</option> es una de las dos opciones de
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> que pueden
  incrementar la calidad, y siempre debe usar al menos estos dos
  a menos que la pérdida de velocidad sea prohibitiva (e.g. codificación
  en tiempo real). Hay muchas otras opciones para
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> que incrementan
  la calidad de la codificación (e incrementa la velocidad de la codificación)
  pero eso queda más allá del objeto de este documento.
  </para>
  </formalpara>
  </listitem>

</orderedlist>

</sect2>

</sect1>

</chapter>
